%% CAPA DO DOCUMENTO
\serieinpe{INPE-NNNNN-TDI/NNNN}

\titulo{IMPACTO DA ASSIMILA\c{C}\~{A}O DE DADOS DE PRECIPITA\c{C}\~{A}O NO SISTEMA RPSAS/CPTEC: UM ESTUDO DE CASO DE COMPLEXO CONVECTIVO DE MESOESCALA}
\title{IMPACT OF PRECIPITATION ASSIMILATION IN CPTEC'S RPSAS SYSTEM: A CASE STUDY OF MESOSCALE CONVECTIVE SYSTEM} 
\author{Carlos Frederico Bastarz}
\descriccao{Dissertação de Mestrado do Curso de Pós-Graduação em Meteorologia, orientada pelos Drs. Dirceu Luis Herdies e Julio Pablo Reyes Fernandez, Março de 2010.}
\repositorio{xxx}

\date{2010}

%% VERSO DA CAPA
\tituloverso{\vspace{-0.9cm}\textbf{\PublicadoPor:}}
\descriccaoverso{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE\\
Gabinete do Diretor (GB)\\
Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Caixa Postal 515 - CEP 12.245-970\\
São José dos Campos - SP - Brasil\\
Tel.:(012) 3945-6911/6923\\
Fax: (012) 3945-6919\\
E-mail: {\url{pubtc@sid.inpe.br}}
}

%% FOLHA DE ROSTO
\descriccaoversoA{\textbf{\ConselhoDeEditoracao:}\\
\textbf{\Presidente:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação Observação da Terra (OBT)\\
\textbf{\Membros:}\\
Drª Maria do Carmo de Andrade Nono - Conselho de Pós-Graduação \\
Dr. Haroldo Fraga de Campos Velho - Centro de Tecnologias Especiais (CTE)\\
Drª Inez Staciarini Batista - Coordenação Ciências Espaciais e Atmosféricas (CEA)\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Dr. Ralf Gielow - Centro de Previsão de Tempo  e Estudos Climáticos (CPT)\\
Dr. Wilson Yamaguti - Coordenação Engenharia e Tecnologia Espacial (ETE)\\
\textbf{\BibliotecaDigital:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação de Observação da Terra (OBT)\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Jefferson Andrade Ancelmo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Simone A. Del-Ducca Barbedo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
\textbf{\RevisaoNormalizacaoDocumentaria:}\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID) \\
Marilúcia Santos Melo Cid - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Yolanda Ribeiro da Silva Souza - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
\textbf{\EditoracaoEletronica:}\\
Viveca Sant'Ana Lemos - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
}

%% FICHA CATALOGRAFICA
\cutterFICHAC{Cutter}
\autorUltimoNomeFICHAC{Bastarz, Carlos Frederico}
\autorAbreviadoFICHAC {}
\tituloFICHAC{IMPACTO DA ASSIMILAÇÃO DE DADOS DE PRECIPITAÇÃO NO SISTEMA RPSAS/CPTEC: UM ESTUDO DE CASO DE COMPLEXO CONVECTIVO DE MESOESCALA}
\instituicaosigla{INPE}
\instituicaocidade{São José dos Campos}
\paginasFICHAC{\pageref{numeroDePáginasDoPretexto} + \pageref{LastPage}}
\serieinpe{INPE-00000-TDI/0000}
\palavraschaveFICHAC{1.~Assimilação de Dados. 2.~Precipitação. 3.~Nudging. 4.~TRMM. 5.~Complexo Convectivo de Mesoescala.  I.~\mbox{Título}.}
\numeroCDUFICHAC{000.000} 

%% NOTA DA FICHA (PARA TD)
\tipoTD{Dissertação}
\cursoFA{Mestrado em Meteorologia}
\instituicaoDefesa{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais}
\anoDefesa{2010} 
\nomeAtributoOrientadorFICHAC{Orientadores}
\valorAtributoOrientadorFICHAC{Dirceu Luis Herdies e Julio Pablo Reyes Fernandez} % nome(s) completo(s)

%% FOLHA DE APROVACAO PELA BANCA EXAMINADORA
\tituloFA{\textbf{ATENÇÃO! A FOLHA DE APROVAÇÃO SERÁ INCLUIDA POSTERIORMENTE.}}
%\cursoFA{\textbf{}}
\candidatoOUcandidataFA{Carlos Frederico Bastarz}
\dataAprovacaoFA{26 de Março de 2010}
\membroA{Dr. José Paulo Bonatti}{}{}
\membroB{Dr. Adilson Wagner Gandú}{}{}
\membroC{Dr. Carlos Frederico de Angelis}{}{}
\membroD{Dr. Julio Pablo Reyes Fernandez}{}{}
\membroE{Dr. Dirceu Luis Herdies}{}{}
\membroF{}{}{}
\membroG{}{}{}
\ifpdf

%% NIVEL DE COMPRESSAO {0 -- 9}
\pdfcompresslevel 9
\fi

%% DEFINE EM 80% A LARGURA DAS FIGURAS
\newlength{\mylenfig} 
\setlength{\mylenfig}{0.8\textwidth}

%% COMANDOS PESSOAIS
\newcommand{\vetor}[1]{\mathit{\mathbf{#1}}}
